不斷破壞香港體制的建制派

不斷破壞香港體制的建制派
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華）

回歸後長期纏繞香港的政改爭議，也許還可以說是北京當局沒有誠信，沒有根據《基本法》的承諾，千方百計阻撓香港去進行《基本法》寫明的政治體制改革。但從高鐵立法一事可以看見，為了達到目的，北京當局、香港特區政府，以至那一班所謂建制派，都越來越不介意、甚至是明目張膽主動破壞香港的制度。

這件事足以說明，繼續殖民地時代那一套政治體制，在殖民地時代還可以因為宗主國對制度的尊重、對法制的重視、執政的政府也受到民主機制的制約，才不會出現嚴重侵害香港人的自由和利益。

但當今天的主權政府一向都沒有誠意去尊重典章制度，也習慣了不受憲政條文制約，更根本沒有打算實踐其承諾的情況下，香港人原來享有的制度保障，曾經被承諾過會得到捍衞的生活方式，已是岌岌可危。

作為《基本法》界定下的一個特區憲制組成部份，立法會本質上應是特區體制內的最高民意機關。其主要職責，就是透過制訂法例的嚴謹程序、監督公共財政及透過政策辯論來制衡政府，令政府的施政要符合整體社會的需要及期望，也要平衡不同社群的訴求與利益。

議會運作的精神，就是要把社會對各種問題的意見，以致難以取得完全一致的政治紛爭，透過公平選舉產生的民意代表，在規範的程序下表達及辯論，然後透過一套大家都接受的程序作出決策。

如果這個過程是公平的、社會人士普遍接受的，不同的利益群體都有機會表達其意見，不同的陣營自然會有贏有輸，最後決策就算並不符合某些群體的利益和訴求，但決定仍然會得到尊重，或者起碼就算無奈也得接受。

議會失效 對立勢回到街頭

但香港的立法會在結構上已經十分偏重工商界的利益，其組成方式及九七回歸後改變了的選舉方法，已經令整個立法會必然被建制派操控。不去改變這種已經不合時宜、也不符合市民期望、權力極不平衡、更可以說是不符合《基本法》的承諾的狀態，已經造成過去多年的政治紛爭。

香港現時這個議會體制已經十分不健全，已經極不公平，政府又運用選舉確認書及DQ這些不合理的手段，進一步扭曲議會的權力分佈。立法會在撥款、立法以致其他政策辯論上的政治公正性已經一再受到破壞。

在這次高鐵一地兩檢立法，連已經受到質疑的議會程序也受到一班所謂建制派主動破壞。議會的目的就是要讓議員有充份的發言機會，而所謂充份，其實已經受到限制。以法案二讀辯論來說，每位議員也只有這15分鐘。看遍立法會的議事規則，都不可能找到任何依據，說明立法會主席有權力如此主觀隨意地削減議員在這方面的權力。

這一位立法會主席，竟然夠膽說是《基本法》賦予他不容挑戰的權力，究竟又是出自《基本法》哪一章哪一節？如果隨意拿《基本法》說立法會主席有權主持會議這一句，主席便可以隨意妄為，那立法會的議事規則還有甚麼存在意義？

連應該要保證議事程序得以執行及對議事規則作出裁決的主席，也赤裸裸地違反議會秩序，不依據應有的權限去行使權力，令這個所謂議會的議長也赤裸裸地變成政府的政治打手。議會就只會失去了其監察政府權威，其在憲政架構上應有的制衡權力作用也就完全破產了。

如此強詞奪理竟然可以成為一個香港這個高度文明社會的議會議長，足見香港議會制度確實是千瘡百孔。看看特區政府及那一批建制派議員的表現，也足以說明不斷破壞香港制度的，其實正正就是所謂建制派。

當人人都認為議會再不是能夠公平擺平紛爭的地方之後，政治對立便只能被帶回街頭。出現更激烈的政治對抗，甚至暴力對抗的可能性便只會更大了。如此下去，香港社會今天面對的社會撕裂甚至中港矛盾，都只會進一步惡化。

如果說香港社會近年出現嚴重的撕裂與政治對立，政府在施政上大如覓地建屋，小至廢物處理都難以服眾，根源不在於勢孤力弱、資源緊絀的那一些泛民主派，也不在於被政府中人不斷抹黑為眼光淺窄的年輕一代。

香港問題的真正根源，在於那個不守信諾、沒有誠信的中央政府，也在那一個徒有港人治港之名，卻不見得會捍衞香港人權利的特區政府，也在於那一批只知跟大隊，依傍權勢來尋求個人政治利益、視香港長遠利益不顧的所謂建制派。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

鍾劍華

下一則
下一則
世道人生：是枝裕和 (李怡)